Обработка текстовых данных
==========================

Цель этого занятия — разработать несколько приложений, предполагающих обработку
текстов. В начале вам предлагается набор функций для повторения, которые
помогут вам в решении задачи. Вспомните предложенные функции, опробуйте их
в интерпретаторе.

Функции для повторения
----------------------

.. function :: str.split()

   Метод возвращает список слов в строке. Словом считается последовательность
   непробельных символов::

     >>> '1 2 3'.split()
     ['1', '2', '3']

.. function :: str.join(iterable)

   Возвращает сроку, которая является конкатенацией строк из ``iterable``.
   Строка, у которой вызван метод, становится разделителем.

.. function :: str.isalpha()

   Возвращает ``True``, если все символы в строке — буквы.

.. function :: sorted(iterable)

   Возвращает новый отсортированный список, состоящий из элементов
   последовательности ``iterable``.

Для примера в методах словарей используется словарь
``d = {'Name': 'John', 'Last Name': Connor}``.

.. function :: d.keys()

   Получение списка всех ключей

     >>> d.keys()
     dict_keys(['Name', 'Last Name'])

.. function :: d.values()

   Получение списка всех значений в словаре

     >>> d.values()
     dict_values(['John', 'Connor'])

.. function :: d.items()

   Получение списка пар ключ-значение, представленных в виде кортежей::

     >>> d.items()
     dict_items([('Name', 'John'), ('Last Name', 'Connor')])

.. function :: key in dict

   Возвращает True, если ключ есть в словаре::

     >>> 'Name' in d:
     True

.. function :: random.shuffle(seq)

   Перемешивает последовательность ``seq``.

.. function :: open(file_path, mode='r')

   Открыть файл ``file_path`` в режиме ``mode``. Функция возвращает
   ``file object``. Полная сигнатура функции приведена в официальной
   документации:
   `open <https://docs.python.org/3/library/functions.html#open>`_.
   Режим может принимать значения:

     * ``'r'`` — **r**\ ead, чтение
     * ``'w'`` — **w**\ rite, запись

.. function :: f.write(text)

   Записать строку ``text`` в файл.

.. function :: f.close()

   Закрыть файл ``f``.


Пример работы с файлом::

  # Открываем файл для чтения
  in_file = open('data.txt', 'r')

  # Файл — итерируемый объект. Следовательно, для
  # его построчного чтения можно использовать цикл for
  for line in in_file:
      print(f'Got line: {line}')

  in_file.close()

Недостаток такой работы с файлами в том, что приходится помнить о
необходимости закрытия файла. Управление некоторыми ресурсами, в том числе
файлами, можно автоматизировать с помощью менеджера контекста::

  # Открытие файла. Файл будет закрыт при выходе из блока with.
  with open('data.txt', 'r') as in_file:
      for line in in_file:
          print(f'Got line: {line}')


Упражнение
----------

В модуле ``string`` определена строка, содержащая символы английского алфавита:
``string.ascii_lowercase``. Используя эту строку, создайте словарь со следующей
структурой::

  {
      'vowels': ['a', 'e', 'i', 'o', 'u'],
      'consonants': ['b', 'c', 'd', ...]
  }


Задание 1
---------

Разработайте приложение для поиска анаграмм в тексте. На входе у приложения
текстовый файл, на выходе — списки анаграмм.

Пример входного текста::

  Аз есмь строка, живу я, мерой остр.
  За семь морей ростка я вижу рост.
  Я в мире — сирота.
  Я в Риме — Ариост.

Вывод (каждая строка содержит анаграммы)::

  ['Аз', 'За']
  ['есмь', 'семь']
  ['строка', 'ростка']
  ['живу', 'вижу']
  ['я', 'я', 'Я', 'Я']
  ['мерой', 'морей']
  ['остр', 'рост']
  ['в', 'в']
  ['мире', 'Риме']
  ['сирота', 'Ариост']


Задание 2
---------

  По рзелульаттам илссеовадний одонго анлигйсокго унвиертисета, не иеемт
  занчнеия, в кокам пряокде рсапожолены бкувы в солве. Галвоне, чотбы преавя
  и пслоендяя бквуы блыи на мсете. Осатьлыне бкувы мгоут селдовтаь в плоонм
  бсепордяке, все-рвано ткест чтаитсея без побрелм. Пичрионй эгото ялвятеся то,
  что мы не чиатем кдаужю бкуву по отдльенотси, а все солво цликеом.

Разработайте приложение, которое принимает на вход текстовый файл с обычным
текстом и выводит этот же текст, но с перемешанными буквами внутри слов. Первая
и последняя буквы каждого слова должны остаться на своих местах.

Для работы с файлом используйте менеджер контекста.

Примеры входных текстов.

Начало повести Айзека Азимова «Профессия»:

  Джордж Плейтен сказал с плохо скрытой тоской в голосе:
  - Завтра первое мая. Начало Олимпиады!

  Он перевернулся на живот и через спинку кровати пристально посмотрел на
  своего товарища по комнате. Неужели он не чувствует того же? Неужели мысль об
  Олимпиаде совсем его не трогает?

  У Джорджа было худое лицо, черты которого еще более обострились за те полтора
  года, которые он провел в приюте. Он был худощав, но в его синих глазах горел
  прежний неуемный огонь, а в том, как он сейчас вцепился пальцами в одеяло,
  было что-то от затравленного зверя.

  Его сосед по комнате на мгновение оторвался от книги и заодно отрегулировал
  силу свечения стены, у которой сидел. Его звали Хали Омани, он был
  нигерийцем. Темно-коричневая кожа и крупные черты лица Хали Омани, казалось,
  были созданы для того, чтобы выражать только одно спокойствие, и упоминание
  об Олимпиаде нисколько его не взволновало.

Текст из начала задания с восстановленным порядком букв:

  По результатам исследований одного английского университета, не имеет
  значения, в каком порядке расположены буквы в слове. Главное, чтобы первая
  и последняя буквы были на месте. Остальные буквы могут следовать в полном
  беспорядке, все равно текст читается без проблем. Причиной этого является то,
  что мы не читаем каждую букву по отдельности, а все слово целиком.


Домашнее задание
----------------

Реализуйте приложение «наборщик». Процесс игры:

1. При старте приложение запрашивает некоторое слово.
2. Игроки ходят по очереди. Каждый игрок пытается составить новое слово из
   букв, входящих в исходное слово. Слова не должны повторяться.
3. После хода одного игрока, второму игроку задается вопрос: является ли
   вариант предыдущего игрока словом. Если второй игрок отвечает отрицательно,
   то ходить снова должен первый игрок.
4. Чтобы сдаться, игрок вводит символ ``#``.

Пример игровой сессии::

  Enter word: world
  P1> old
  P2, is it a word? [yn]: y
  P2> rd
  P1, is it a word? [yn]: n
  P2> #
  Winner: P1
